### 巴巴罗萨再战米兰（7）

#### The Magi 贤人

米兰匿名者在描述他的家乡被摧毁时，特意指出帝国军队犯下了亵渎祭坛和盗窃文物的罪行。他在1164年描述了一件更具体的事情：“这个月（6月）的第11天，宫相、科隆大主教雷纳德带走了神圣的烈士纳博尔和菲利克斯（Nabor and Felix）的遗体，还有神圣的忏悔者（这里可能指的是马特努斯Maternus）的遗体……据说还有另外三具遗体，它们被安置在一个位于受祝福的尤斯托修斯教堂（church of Blessed Eustorgius）的石棺里，之后被运到了科隆。”第二天雷纳德通知科隆的教会和人民，巴巴罗萨把“最受祝福的三位贤者和国王的遗体”以及菲利克斯和纳博尔的遗体交给了他，他吩咐科隆教会为他们神圣的客人准备一个符合规格的欢迎仪式。当雷纳德带着“最珍贵的礼物”于1164年7月24日返回他的大主教区时，他受到了隆重的接待，根据科隆皇家编年史记载，“考虑到这些遗物的珍贵价值，他为科隆以及德意志带来了永恒的荣耀。”12世纪80年代末，海因斯贝格伯爵戈斯温三世的兄弟大主教飞利浦将遗体转移到了凡尔登的尼古拉斯（Nicholas of Verdun）所打造的华丽的金质宝石神龛上，至今仍然还矗立在大教堂的高坛上。这些圣人遗骨的存在使得科隆变成了一座圣城和重要的朝圣地，到了中世纪后期，德意志国王们已经形成了在亚琛加冕后要到科隆这座他们先辈建立的圣地祭拜的惯例。

雷纳德不仅将东方贤者们粉饰成了国王，而且整个所谓米兰出现了贤者的事件，很可能都是他或者米兰的教士们的发明，无论他们的目的虔诚与否。当代没有任何证据表明，在1162年米兰城被攻陷之前，米兰就有对所谓贤人、智者的崇拜。只是到了13世纪，听闻科隆有这种崇拜传统的意大利人才将这一故事据为己有，并为贤人遗物的失窃而感到惋惜。现存最古老的由米兰匿名者写于12世纪末的编年史中并没有关于雷纳德获得遗体的记载。这段记载是在后来的手稿中另行增补的，也许可以解释为编年史作者对这些可敬的圣人遗物也持不确定的态度。雷纳德是否为了提高其在教会中的威望而蓄意编造了这个故事？但12世纪的任何一位大主教，甚至是雷纳德真的能做出如此轻佻的举动吗？亦或者米兰的教士们为了转移雷纳德对“真正的圣遗物”的注意力，而将遗骸送给了雷纳德？甚至巴巴罗萨自己也被骗了，雷纳德究竟有没有取得所谓的遗物？值得一提的是，1164年6月9日，皇帝授予他“最亲爱的诸侯”雷纳德关于提契诺河沿岸广泛的财产和权利，“因为他为帝国提供的种种重要服务”，雷纳德在信中特意提到赐予科隆大教堂的圣人遗骸是皇帝许给他最大的礼物，尽管巴巴罗萨自己在宪章中并没有提到这回事。如果真是这样的话，会不会是巴巴罗萨慷慨的馈赠引发了欺诈行为？真相又一次变得难以琢磨起来。但值得深思的是，尽管对三圣王的崇拜在圣经中便有提及而且甚至广受欢迎，但罗马教廷却从未正式认可过对三圣王的崇拜。也许教宗只是不想赞扬、褒奖一个分裂分子的行径，亦或者，教廷也许知道这其中所谓的真相。

#### The Defiance of Archbishop Eberhard I of Salzburg 萨尔茨堡大主教埃伯哈德一世的反抗

巴巴罗萨在对待德意志境内支持亚历山大三世一派的领袖，萨尔茨堡大主教埃伯哈德一世时，比对待意大利城邦公社表现出了更大的宽容，因为这位年长的本笃会修道士因其虔诚、学识渊博和正直的品行广受尊敬，而且皇帝在意大利地区政策的成功主要取决于德意志诸王公们的支持和阿尔卑斯山以北和平氛围的维系。这些政治现实限制了巴巴罗萨对埃伯哈德屡次违抗皇帝命令进行实质上的惩罚。

埃伯哈德曾支持巴巴罗萨将维希曼主教从瑙姆堡调任至马格德堡，也支持皇帝在贝桑松事件上的立场。正如我们在前文所见，班贝格的埃伯哈德和巴巴罗萨本人都将这位大主教看作是可靠的仲裁者，他们在1159年一直在向大主教通报皇帝与教宗阿德里安四世之间关系越来越紧张的情况；巴巴罗萨也在1159年9月16日告知大主教关于两位教宗选举的情况，并要求他推迟自己的决断。

萨尔茨堡的埃伯哈德出发前往参加帕维亚会议的路上，在特雷维索（Treviso）停了下来，据称因为他病倒了。但这个说法很可能只是一个借口，因为他在1160年1月写信给他的继任者古尔克的罗曼一世时曾提到，他在途中了解到枢机主教奥克塔维安（即维克多四世）在意大利地区并不受欢迎。大主教返程时指定贝希特斯加登的教务长作为他的议事代表。教务长带了两骡车的鱼和奶酪还有30马克前往帕维亚，作为埃伯哈德送给皇帝的礼物——英格兰的亨利二世在这里采取了同样的策略，他送去了一顶华丽的帐篷，而不是皇帝想要的圣詹姆斯之手。皇帝感谢了埃伯哈德的礼物，但要求他在1160年1月26日之后的某个时候无条件接受帕维亚会议的任何决定。2月15日，在会议正式承认奥克塔维安为教宗维克多四世之后，巴巴罗萨重申了这一要求。 亚历山大三世于4月4日将自己把奥克塔维安和巴巴罗萨一起开除教籍的事情也通知了埃伯哈德及其继任者，并宣布解除主教们对皇帝的誓约。大主教罗曼和巴巴罗萨的宫廷牧师布里克森的哈特曼（Hartmann of Brixen）从一开始就是亚历山大的支持者。起初，他们在巴伐利亚地区的同僚，弗赖辛的阿尔伯特，还有巴巴罗萨的叔叔帕绍的康拉德宣布保持中立；只有卡林西亚公爵恩格尔伯特之子雷根斯堡的哈特维格二世承认了维克多四世。

在叙任权之争之争期间，萨尔茨堡大主教区和省会都曾经是格里高利改革运动的中心。像埃伯哈德自己的家族产业——位于比堡（Biburg）的这种本笃会修道院，已经接受了希尔绍改革（Hirsau reforms）；许多学院派教会，包括贝希特斯加登、萨尔茨堡还有古尔克都依旧采纳严格的奥古斯丁律法。哈特曼和罗曼便是后一运动的主要支持者。因此，萨尔茨堡教区会反对巴巴罗萨的教会政策几乎是早就可以预见的。

在诸侯们于1160年7月25日在埃尔福特同意参加对米兰的战役后，巴巴罗萨按照誓约要求，在1161年4月30日命令被免除参加先前远征义务的埃伯哈德率领自己的军队前往帕维亚。巴巴罗萨以一种威胁的口吻明确表示，他将认为任何拒绝前来参加远征的人都是对他以及帝国不忠的。埃伯哈德没有按时抵达。巴巴罗萨显然对此很恼火，他在1161年6月22日左右表达了自己的不满，因为皇帝特别推崇和尊敬埃伯哈德，在教会和帝国关系问题上特别重视他的建议，但他却无视了他的宣召，也无视了他以书面形式和派遣信使传达的命令，没有出席5月在帕维亚举行的另一次集会以及6月在洛迪举行的会议。之后巴巴罗萨命令埃伯哈德以及布里克森的哈特曼于9月8日前往克雷莫纳。大主教在7月时承认自己已经接到了通知，但他声称，狮子亨利和雷根斯堡的哈特维格之间的冲突使得他不得不推迟动身日期。埃伯哈德在1161年下半年积极努力想要争取匈牙利的盖萨二世和阿奎莱亚的新任都主教乌尔里希二世对亚历山大三世的承认，所以他这般拖延大概是为了避免与被开除教籍的皇帝私下见面，使得彼此都十分尴尬。
